想了解政治哲學，應該睇咩？

1
有次傾傾下，有巴打講，大概：

你生而來，攞得身分證，攞得政府資源，有network，取得政府保護，
就有咗與人、與社會嘅connection。

你，生來與人共生，
你，有義務，亦有責任。

應該要去付出成本維繫呢個connection同確保呢個社群可以生活幸福。

（詳睇 “What We Owe to Each Other“ by T.M. Scanlon )

2
我覺得講得好啱，好想了解多d，就去借What We Owe to Each Other。
揭，覺得好重口味。

3
我想了解多d呢d野同(1)既個類講法。
應該讀d咩？

哲學大師寫給每個人的政治思考課

呢本得唔得？

4
又譬如想扎實d了解政治哲學。
有無咩U或咩Course既Syllabus係推介？

謝謝！

1984
動物農莊

謝！
我睇過，但當時係當小說睇，無深入了解細節中暗示既意思。
都覺得好值得睇返。

正義，一場思辯。

（個中文譯名好似係咁）

*《正義：一場思辨之旅》是哈佛大學政治哲學教授麥可·桑德爾關於政治哲學的一本著作。

圖解政治學

大概將每個concept簡單咁講一次。
睇完大概會明白權力構成，同埋唔同思想之間嘅分別

聽得多，未仔細睇過。
去借先！
感覺唔難入口

我都覺自己睇圖解Level先可能真係明白。
太深既書，就會只係睇唔明又以為自己明。

Contemporary political philosophy: An Introduction by Will Kymlicka

一本講晒幾個政治哲學重要既學派
而且佢個flow係按時序 例如佢由 Utilitarianism 開始講，然後再講liberalism，咁你會明白liberalism既出現某程度上係為左tackle上一個理論既一啲問題

佢其中一個議題係美國風災後，物資商坐地起價，影響災民生計，政府應否插手干預市場。

作為自由經濟體，有人認為政府不應強行控制物價；另一方就認為人命關天，要政府出手先保障到大量災民。

各有各道理，各自各精采。呢本書值得一睇。

可以先睇關於亞里士多德同柏拉圖等等古希臘哲學家嘅書

睇過video版，好有意思
初頭偏哲學啲，探討人性，道德倫理觀。而第一part就係講經典電車難題
中段起先結合政治，經濟，社會等元素
好推薦去睇下

謝介紹！
不過公共圖書館無中文版，我可能睇正義先

我會記住佢，之後試下搵佢睇

我揭過柏拉圖理想國，當時細個睇，睇對話，覺幾有趣
亞里士多德…就覺得好重口味，未試過完整睇得晒佢一本書

我諗暫時要識多d基礎野先讀得明佢地

社會契約論

呢本…之前好似參加過一d讀書會，聽人講過。當時覺得好型！
但而家已經唔記得晒

An Introduction to Political Philosophy (Jonathan Wolff)
Contemporary Political Philosophy (Will Kymlicka)
起手式，學基本脈絡先啦

可能要讀d Hobbes同Kant先
會理解得好啲
原典唔容易

正義：一場思辨之旅

HKPL索書號：570.16 9083

有無人有興趣一齊睇？

開個新Post，

一齊討論？

雖然唔Exactly知點一齊睇一齊傾

政治哲學緖論 = An introduction to political philosophy / 華夫(Jonathan Wolff)著 ; 龔人譯.

俾人借左

Will Kymlicka留名
啱啱都有巴suggest

想學野，留名

我記得果時講者講得好型！
話Hobbes既時期，仲算係以國家主權為重心？
盧梭就以人民為重心，係當時好大膽好創新既睇法

講者咁講我咁聽，我自己無足夠歷史同哲史知識判斷講得啱唔啱

Kant係受盧梭影響？
Kant我就唔記得晒

Kymlicka真係大師 本書寫得好清楚
但Kymlicka呢本書主要講Contem
如果想由古希臘開始感受不妨試Crito

一齊睇正義？

有無書美國買到？

Contemporary好似反而我自己更有興趣
要從哲史脈絡咁理解，好似係專業既人先去做到既事

我主要想借d觀念尼理解下社會現狀，同自己應該有咩立場

英文叻睇英文更好！

An Introduction to Political Philosophy (Jonathan Wolff)
Contemporary Political Philosophy (Will Kymlicka)
Justice: What's the Right Thing to Do? (Michael Sandel)

Hobbes係啊
透過講State of Nature去justify政府
利申：只係聽過下皮毛 非專家

我覺得Scanlon未必咁快睇得明 起碼我個人係咁覺得
樓上巴打介紹既sandel, kymlicka, wolff都係好好既入門書
直接睇原典/英譯例如plato, aristotle, hobbes, rousseau, kant都唔易，特別係後兩個人同scanlon關係大d，但佢地通常係部份回應緊前人，而且中譯本通常都唔係譯得好好
不過睇原典既好處就係唔會俾學者解經lead住影響左詮釋空間

咁Kymlicka呢本書好適合你！
記得唔好飛Intro
有解釋佢判教標準係點理解equality（好似係）
影響成本書既讀法同理解架

btw如果樓主睇Scanlon既時候有野唔明可以拎出黎傾下
反正個幾本書我都有係屋企 不過幾年前睇唔記得好多

the great debate

睇埋 fahrenheit 451
Brave New World 都係好書

認同
一開始接觸，唔洗直接睇社會契約論之類既名著，睇左一啲總結各門派理論既書先，由淺入深！
尤其Wolff嗰本好多大學政治系都用嚟做入門教材，幾易明

第一點 如果我唔鐘意依個地方文化呢 出世係邊無得揀 係受左你少少恩惠 但之後我要報幾多恩 ? 點先叫報左 ? 我先移民離開依個地方呢 恩怨講不清 ... 而果d政府資源仲要有d洗腦意識形態教育係入面 ...

呢本好野
D英文又簡單易明
一個chapter有唔同哲學家就該問題嘅睇法做對比
同埋有中文版

tg gp冇人既？

政治思想，其實有兩條進路：
一條係問制度設計，點先係一個好制度？
多數英美學界都會咁問，從整體制度來思考。
一條係問個人狀態，咩狀態可以導出民主？
或者，點樣嘅個人狀態可以包容到多元性？
多數歐洲哲學會咁樣思考，用生命實踐來思考。

兩條路唔係絕對分開，而係相輔相成。
（雖然我自己從來都唔搞前者）

法國高中生哲學讀本成個系列都算全面，
如果想初步了解哲學，我都覺得唔錯。

講得好岩！！但個人感覺英美哲學d terminology比較嚴謹，初學者比較容易上手
Gramsci/Rancière呢d真係比較難pick up

呢本好野黎，中大政哲3070都好似係要睇呢本
但真係學術野黎

推薦
本地嘢
周保松
易入口啲

當代正義論辯

真

政治的道德

自由人的平等政治

兩本目錄都好吸引
好似比《正義》更易入口？

Yes
因為係香港人寫

我覺得自由人的平等政治都係偏學術
利申兩本都有睇

終於借左《政治的道德：從自由主義的觀點》。

看每個公民，每個自由平等的公民，都有要求得到國家公正對待的權利。這是人作為社會成員最基本的道德權利。這不是乞求，也不是施捨，而是國家對待公民的基本責任。人一旦意識到這項權利並努力捍衛這項權利時，國家便不能只靠暴力來統治，而必須訴諸道德理由來向公民證明其統治的正當性。我們所擁有的權利，使得我們可以堂堂正正地參與政治事務，理直氣壯地批評和監督政府。

政治的道德性，來自於我們視自身為道德存有，並堅持站在道德的觀點去理解和要求政治。當我們在生活中充份實踐這項權利時，我們就不再是政治上的異鄉人，而是國家的主人，並以平等的身份去推動社會的道德進步。就此而言，要求正義的權利，是自由主義政治道德觀的起點。

睇，覺得講得好正，好似被說服，但似明似唔明。

Open societies and its enemies

Open society and its enemies

antonio gramsci 睇人點interpret好過啦
套書咁厚

我認為，政治必須講道德，和我們在現代社會如何理解自我與政治的關係息息相關。第一，我們理解自身為具有理性反思能力和道德實踐能力的自由人。這兩種能力的正常發展，使得我們成為有自由意識、道德意識和主體意識的獨立主體。第二，打從出生起，我們便無可選擇地活在國家制定下的制度當中。這些制度深遠地塑造、影響甚至支配了我們每個人的人生。也就是說，個體擁有自由，國家擁有權力。獨立自由的個體遂有權利問：國家憑什麼統治我？我為什麼有義務要服從國家？國家不能說，因為且僅僅因為它擁有權力。國家必須提出合理的理由說服我們，為什麼它的統治具有正當性。否則，國家就是不尊重我們，我們就有不服從的理由。

從此觀點看，當我們思考政治時，最值得我們關心的，不是權力本身，而是權力的行使如何才能具有正當性。而正當性的基礎，必須是公民經過反思後得到合理認可的道德理由。有了以上認識，本書從第二部份開始，即著手證成一種自由主義的政治道德觀。我的思路是：自由民主政體的基礎，是由一組基本政治價值支持，這些價值包括自由、權利、平等、民主、憲政、法治、容忍和正義等。自由主義賦予這些價值特定內涵，再將它們系統地整合起來，形成完整的思想體系，並將之應用於制度。

我在本書主要的工作，是從概念上分析這些政治價值的確切意義，理解它們在我們道德生活中的位置，證成它們的道德合理性，從而呈現出這樣一幅自由社會圖像：主權在民，公民享有一系列由憲法保障的基本權利，普及而平等的民主選舉，政治與宗教分離，教育和社會職位競爭上的機會平等，以市場作為經濟生產及商品交易的主要媒介，健全的社會福利保障及多元的文化生活選擇等等。

在這幅圖像背後，我認為有著這樣的道德信念：作為政治社群的平等成員，每個公民合理正當的權利和利益，必須受到國家充份的保障和尊重。而合理正當的基礎，則須扣緊我們對人的理解及相應的幸福觀來談。自由主義對人的理解，最根本一點，就是視人為獨立自主的個體，有能力和有意願去建構、規劃和追求自己認為值得過的人生，並在此意義上能夠對自己的生命負責。與此相應的幸福觀，就是自由自主乃構成美好人生不可或缺的條件。

我們由此推出，國家最重要的責任，就是要盡最大努力確保平等公民能夠過上自由自主的生活。政治上的民主參與，社會文化生活的多元選擇，經濟領域中市場的角色及其限制，以及社會資源分配應有的正義原則等，都和重視人的自主性密不可分。這是一種自由主義（liberalism）的觀點。

。

好型
完全唔知有咩唔認同，剩係心入面點頭點頭。

補充小小第1條問題

巴打既說法係典型既社群主義既答案。

但如果係非要喺主流自由主義既角度回答，其實目前學術界對政治義務並無一個好徹底既論證。因為人出生係不能選擇國家的，契約論最大既弱點係解決唔到“我幾時有話自己同意呢個契約”既問題。就算我喺國家道拎左好處，都論證唔到我有對國家既任何義務。諾齊克喺呢方面有比較詳細既論證，詳見“無政府，國家與烏托邦”

再再補充小小，關於政治義務既問題，其實羅爾斯喺正義論都有提外。另外之前好多巴打提到既桑德爾，正正就係社群主義大佬。另外，哈特既公平遊戲理論巴打可能都會有興趣

桑德爾本書叫《自由主義與正義的局限》

本報接獲一名1969年出生、今年初更換智能身份證的市民鄭先生投訴，指昨日登入選民資料網上查閱系統，赫然發現被取消了選民資格。他憶述，今年初預約至入境處辦理換證，在職員協助下填寫換證表格，對方並無查問是否同意將表格上的最新個人資料，轉交至選舉事務處。

大家記得上網check返
同埋提提自己屋企人朋友

【開卷有益】修身齊家治國平天下：政治家育成reading list

太難啦入面啲書，我相信好多歷史系哲學系畢業生都未必會詳細咁睇晒。至於存在與時間嗰堆，研究生都未必睇得明。不如穩打穩札睇番啲教材好過

個list d書
本科生有prof帶住讀都未必咁輕鬆睇得明
btw特然發現冇人講中國哲學
蕭公權本中國政治哲學史都係唔錯嘅書

1
有無人覺得自己內心既願望或欲望好亂？

聽周講，制度係規則，為調和個體既衝突，同促進個體既分工合作。

有無諗過為自己既心建立政治制度？
令心入面既野，佢地有矛盾都易化，甚至令佢地合作？

2
皮毛聽過人講Kant，話Kant既道德觀似以法庭為藍本。

Plato理想國，當初係想理解個體，所以用國家做類比？後尾唔知點解變左真係講政治。

佢地都透過人與人之間既關係，去類比個體既精神既運作。

你點睇呢種方法論？
覺得有無實踐上既意義或用途？

Prof 自己都未必明得曬。

我覺得個 list 難度匹配有問題，
Kant/ Hegel/Heidegger 一定唔只中級，
反而 Carl Schmitt 之類唔係真係咁難，
至少政治神學唔係最難個本，
佢早期有一堆神學著作真係難到仆街。
斯賓格勒有乜可能難過上述幾個，咪玩啦。

同埋，個 list 完全無歐洲激進左翼。
政治策略上未必同高學歷巴打有分別，
但係政治原則明顯有分別。
因為佢真係唔太了解歐洲思想脈絡，
一味就簡化為文化馬克思主義。
實際上就係打稻草人，可能無點讀過。

喺plato既時代，倫理學同政治哲學無明顯界線。理想國入面既故事係咁：蘇格拉底啲frd問蘇格拉底乜野係正義，佢打左個比喻，話justice就好似一幅好大既畫咁，靠太近反而睇唔清楚，要由城邦既角度先睇得清楚。

即係話，plato認為justice係有計劃性，唔係由單人可以做到。透過政治先可以100%實踐justice。

呢點同kant係有思想聯繫，因為kant一樣認為justice係有計劃性，要喺共同體中實現（與之相對既係john locke，佢認為加唔加入政治契約係道德中立既）

francis fukuyama嘅書都幾好睇

為何統治者有責任向被統治者證明自己具有統治的權利？那必然是因為人民有所要求，而這些要求對統治者產生了政治壓力。試想像，如果一國之民根本不關心政府的管治成效，對政府所做一切總是毫無異議或默默承受，那麼這個政府向人民問責的壓力自然很小，權力導致腐敗的機會自然很大。

——周保松

好多Suggestion，得閒整理下先
不過只能夠一本一本睇

補充小小。關於國家與道德既關係，現代主流學術界不外乎兩大觀點：中立論vs促進論。如果係支持後者既學者，往往會由古希臘既著作中引經據典，黎強調政治對彰顯個人道德既作用。點解漢娜鄂蘭咁重視古希臘，正正就係為左屌柒納粹。

讀緊周保松，睇佢本政治的道德，我覺得佢頭頂有光環。
雖然讀落我自己覺有道理，但又好似陳義太高？不過又覺得作為理想，如果努力後實現到又幾好

我們應該努力在公共領域中，發展和累積我們的道德資源。這些資源愈豐厚，愈能拓闊我們的道德想像力，愈能對政治現狀作出有力批判，也才愈能使社會有道德進步的可能。

在一個極度不公正的社會，選擇做個公正的人，極為不易。

一個理想的社會，應該是這樣的：它能讓我們自自然然做個道德的人，快快樂樂過上有德的生活。

有人或會說，你這樣將走進一個循環的道德困局：要過上有德的生活，需要公正的制度。但要建立這樣的制度，需要道德上較真的人。的確存在這樣的困局，但困局並非不可打破，因為我們不是活在一個無縫的封閉的世界，我們也非沒有反思能力和價值信念的人。我們每個人每天的道德努力，即使看來如此微不足道，其實都是在一次又一次完善自己，改變世界。我們，非如此不可。

好似我之前講，喺當䔳學術界並未有對政治義務既完整論證。

不過

羅爾斯補左飛。佢另外提出人有對正義既“自然”義務。換言之，雖然哲學家未有能力論證政治義務，但只要喺不需付出太大代價下。人都係有義務去維持，甚至促進所身處社會既正義

你1.講緊既野就係社會契約論

哲學入門一定睇理想國

蘇格拉底死於民主制度下，身為民主制度既受害者

柏拉圖諗出一個烏托邦需要既野「正義」

成本書有好大篇幅都探討緊何為正義

消化完可以開始睇康德

接觸政治哲學之前不妨先了解下道德哲學

始終人禽之別始於人有道亦有德

睇一本哲學書係開卷有益，唔同時間睇有唔同體會，之前唔明既野會一下明左

有時都要用好長時間去消化其中一部分

以興趣黎了解會好有趣

《政道與治道》三聯幫牟宗三

樓主如果覺得睇書太難明
可以用議提嚟睇
會有趣啲 具體啲
無咁抽像
例如
點解要交稅？交幾多先合理？
娼妓應否合法化？
安樂死合法化？

羅爾斯 必睇

呢幾個topic我都可以推薦d文章（唔一定要睇書架）
安樂死最經典一定係James Rachels果篇 Active and Passive Euthanasia
娼妓可以同Porn一齊研究，可以睇Ronald Dworkin篇Do We Have A Right to Pornography同埋Martha Nussbaum既Whether from Reason or Prejudice: Taking Money for Bodily Services
交稅同Distributive Justice有關，可以對照下Rawlsian既理解（Theory of Justice)同G. A. Cohen本 Why Not Socialism

羅爾斯我認同係必睇啊
但係TJ原典咁厚 可以由其他人總結嘅書入手先
Wolff同Kymlicka都會有

美麗新世界
俄國戈本 : 我們